**叙永县**是[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[泸州市下辖县](../Page/泸州市.md "wikilink")，位于[四川盆地南缘](../Page/四川盆地.md "wikilink")，接壤云贵，鸡鸣三省。古时叙永亦称“永宁”。县政府位于[叙永镇](../Page/叙永镇.md "wikilink")。全县幅员面积2984.41平方公里。

## 城市

叙永[城市建设相对较好](../Page/城市.md "wikilink")，城市面积7平方公里。城市人口近10万。县城新区规划23平方公里。
叙永与[兴文县](../Page/兴文.md "wikilink")、[古蔺县](../Page/古蔺.md "wikilink")、[合江县](../Page/合江.md "wikilink")，[云南省](../Page/云南.md "wikilink")[威信县](../Page/威信.md "wikilink")、[贵州省](../Page/贵州.md "wikilink")[毕节县接壤](../Page/毕节.md "wikilink")。
城市分为东城、西城两个部分。以永宁河为界。
叙永城居于[四川盆地](../Page/四川盆地.md "wikilink")[长江南岸最南缘](../Page/长江.md "wikilink")，海拔三百至四百米。
出叙永镇，往南，为[云贵高原北段](../Page/云贵高原.md "wikilink")。最高海拔有一千米以上。

## 历史

叙永，古称永宁。旧[叙州府管辖](../Page/叙州.md "wikilink")。因有永宁河流经县城，故集合两者，称为叙永。
叙永明朝建城，古为泸水之地。[彝](../Page/彝.md "wikilink")[苗聚集](../Page/苗族.md "wikilink")。后[汉人来](../Page/汉人.md "wikilink")，占据北部丘陵地区，彝苗退居南面山区。
[明末](../Page/明.md "wikilink")[清初](../Page/清.md "wikilink")，[湖广填四川](../Page/湖广填四川.md "wikilink")。叙永为从南部入川之路。人口增长，现老城区人口多为客籍。非本地土著。湖广[客家混杂](../Page/客家.md "wikilink")。通用[西南官话](../Page/西南官话.md "wikilink")[岷江片](../Page/岷江.md "wikilink")。
有清一代，叙永[知县曹](../Page/知县.md "wikilink")，开江门峡航道，叙永成为输盐于[云贵之要道](../Page/云贵.md "wikilink")，船从[自贡产盐区出](../Page/自贡.md "wikilink")，经[沱江南下](../Page/沱江.md "wikilink")，入[泸州](../Page/泸州.md "wikilink")，[纳溪南行](../Page/纳溪.md "wikilink")，逆流而上进永宁河。到叙永上岸，马帮当道，往云贵。
[辛亥革命](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，[民国建立](../Page/民国.md "wikilink")。叙永[哥老会也赴泸州与会](../Page/哥老会.md "wikilink")，建立[军政府](../Page/军政府.md "wikilink")。后，[护国战争](../Page/护国战争.md "wikilink")，滇军入川。[蔡锷有指挥所驻叙永](../Page/蔡锷.md "wikilink")，今东城公园巷人民医院住院部内。
民国迁播去台后，叙永不甚发展，航路中断。码头地位丧失。

## 袍哥开山

1848年（[清](../Page/清.md "wikilink")[道光二十八年](../Page/道光.md "wikilink")）[永宁](../Page/永宁.md "wikilink")[郭永泰开荩忠山](../Page/郭永泰.md "wikilink")，手中有在[福建渔人手内寻获的](../Page/福建.md "wikilink")《[金台山实录](../Page/金台山实录.md "wikilink")》。据说[郑成功于](../Page/郑成功.md "wikilink")1662年（[清](../Page/清.md "wikilink")[康熙元年](../Page/康熙.md "wikilink")）病故，子[郑经立奉遗命以](../Page/郑经.md "wikilink")《金台山实录》作要件保存。1680年（清康熙十九年）郑经立战败于[厦门](../Page/厦门.md "wikilink")，次年忧愤而亡，次子[郑克塽继位](../Page/郑克塽.md "wikilink")。1683年清军[提督](../Page/提督.md "wikilink")[施琅攻陷](../Page/施琅.md "wikilink")[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")，[郑克塽将](../Page/郑克塽.md "wikilink")《金台山实录》用铁盒密封沉于海底，免为清军所获。郭永泰于1835年（清[道光十五年](../Page/道光.md "wikilink")）去厦门看族叔，并到一平民家闲游，见其盖米瓮中有旧书一本，封面上赫然写着《金台山实录》五字，书面盖有小图章，为“[延平郡王招讨大将军印](../Page/延平郡王.md "wikilink")”几字，马上知道是[郑成功的遗物](../Page/郑成功.md "wikilink")，忙问此物是从何处而来的。据那人讲，他父亲是渔民，善于游水，能在水中伏一昼夜，一天在海中得一铁盒，无法打开，费了三天时间才将它砸开，发现里面有金银珠宝数件，小玉印一方，旧书数本，因为他不识字，不知道是什么书。郭永泰就用一百两将书购得，又问小玉印现在何处？那人称已经卖给邻居，郭又用白金十两赎回。这就成了他开山的基本思想武器。因为[郑成功是](../Page/郑成功.md "wikilink")[藩王](../Page/藩王.md "wikilink")，书中所用的都是王者的口气，郭在[开山时不敢完全使用](../Page/开山.md "wikilink")，他于是托人仿原本进行了一定的增删，以资实用，名之曰“海底”，又名“金不换”。从此组织规模大张。

## 人口

相关统计数据截止到2005年，叙永县共有人口66.1631万人，[少数民族占叙永县总人口的](../Page/少数民族.md "wikilink")6%，约为3.8万人。叙永县非农业人口9.8602万人，占叙永县总人口14.1%。

## 经济

2005年，全县实现生产总值(GDP)22.55亿元。全社会固定资产投资实现5.26亿元。社会消费品零售总额实现10.68亿元。财政总收入实现14808万元，地方财政收入实现8166万元。农民人均纯收入2510元。县城居民人均可支配收入6177元。

## 交通

这里有321[国道和](../Page/国道.md "wikilink")[隆叙铁路](../Page/隆叙铁路.md "wikilink")。[川黔高速](../Page/川黔高速.md "wikilink")2012年1月1日，川黔高速纳叙段已经正式通车。到2012年底，川黔高速全线通车。

## 旅游

  -   - [画稿溪国家级自然保护区](../Page/画稿溪.md "wikilink")
      - [春秋祠](../Page/春秋祠.md "wikilink") （国家重点保护文物，位于叙永县城内）
      - [丹山](../Page/丹山.md "wikilink") （省级风景名胜区）
      - [红洞桥景区](../Page/红洞桥.md "wikilink") （市级风景名胜区）
      - [天河瀑布景区](../Page/天河瀑布.md "wikilink") （市级风景名胜区）

## 特色产品

茶叶，米花糖，苦笋，豆汤面，葱卷，猪儿粑，糍粑，黄粑，麻糖，两河桃片，江门荤豆花。

## 外部链接

  - [叙永县政府网站](http://www.xuyong.gov.cn/)

[叙永县](../Category/叙永县.md "wikilink") [县](../Category/泸州区县.md "wikilink")
[泸州](../Category/四川省县份.md "wikilink")
[川](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")